輪班捱夜睡眠規律亂晒籠 小心血糖爆升糖尿病上身

丁昭慧表示，補眠可改善精神狀態，但無助減低其他風險，包括糖尿病，提醒市民應晚晚有充足睡眠。何家達攝(蘋果日報)

(資料圖片)

不少都市人愛夜瞓，又以為趁放假「瞓餐飽」可補數，但糖尿科醫生警告，要小心經常捱夜捱出糖尿病。曾有輪班工作病人因作息不定時，長期睡眠不足，加上飲食習慣不健康，引發糖尿病。直至退休後，有充足的睡眠時間及生活習慣改變，血糖水平才有改善。

記者：梁麗兒

內分泌及糖尿科專科醫生丁昭慧表示，臨床上糖尿病患者若睡眠不足，血糖控制普遍較差，有時血糖及血壓更會一齊升高，可見有規律及充足的睡眠是健康關鍵之一，「病人趕project唔夠瞓，或者要出trip，容易搞亂晒生理時鐘，都會令血糖變得差啲」，需輪班工作的人，例如保安員、機場工作或醫護人員等都是相對高危族。

丁指，曾有60歲男病人患糖尿病逾10年，平日工作忙碌，經常要外出應酬多，每晚平均僅睡5小時，間中更出外公幹，生理時鐘混亂，要服用4種降血糖藥物控制病情。直至退休後，病人可回復正常生活，有充足運動及休息，每晚瞓7至8小時，血糖水平有明顯改善，並可減少藥物數量及劑量。臨床有不少病人，在轉工如轉往一間壓力相對較小的公司、退休、毋須再輪班，或轉為輪班更數較好的工作後，睡眠習慣及血糖水平都有改善，反映充足睡眠很關鍵。

醫學界近年關注睡眠與血糖的關係，因為睡眠不足會令體內荷爾蒙失衡，負責抑制食慾的「瘦素」（Leptin）下降、負責增進食慾的「飢餓激素」（Ghrelin）上升，導致「唔夠瞓」的人會胃口大增，易墮入肥胖危機，肥胖正是糖尿病風險因素。另一原因是缺乏睡眠會令俗稱壓力荷爾蒙的「皮質醇」上升，降低胰島素敏感度，令身體處理血糖能力變差，容易令血糖上升，長遠增加患上糖尿病的風險。外國曾有研究顯示長期睡眠少於6小時的人，患上糖尿病風險增加28%。此外，皮質醇上升會令人易肥。

近年有不少國際研究是針對補眠效用，其中美國有研究發現平日睡眠不足，即使放假有補眠，同樣有高血糖危機。研究由美國科羅拉多大學（University of Colorado）團隊進行，36名健康成人參與連續9晚的分組實驗。第1組「充足睡眠組」，每晚睡9小時；第2組人「晚晚捱夜組」，每晚只睡5小時；第3組「放假補眠組」，先連續5晚睡5小時、其後2晚「任睡」到自然醒，之後2晚睡5小時，猶如放假補眠情況。

結果發現晚晚捱夜及放假補眠兩組人，都因為睡眠不足，令胰島素敏感度分別下跌13%及27%，換言之，長遠均有血糖高及糖尿病風險。上述兩組人的熱量攝取也上升，每日多攝取介乎480至1,130千卡，體重平均增加1.4公斤及1.3公斤。惟充足睡眠組也有增磅情況，故3組人在統計學上分別不明顯。

丁稱，唔夠瞓的打工仔，補眠有助改善精神狀態，但難以降低其他健康風險，如胰島素敏感度下降，建議每晚都要有充足及規律睡眠，尤其糖尿病患者建議每晚要睡到7至8小時。

【上班族控制血糖貼士】
●飲食定時，每餐只吃8成飽
●適量運動及減壓
●充足睡眠，每晚最好睡7至8小時
●多吃高纖維、低升糖指數食物，如蔬菜、米粉
●少吃精製澱粉質食物如白飯、白麵包，避免高脂肪、高熱量食物
●飯後多散步，有助減低餐後血糖升幅
●控制甜飲份量，若必要飲，便要控制其他餐數的糖份攝取

邊有時間訓
閒閒地好多人半工讀，又或者打兩份工養家

食都難，時間都冇仲點煮
買個外賣填飽個肚就算

d專家去食屎啦.jpg

講埋d山係石頭海係水既廢話
有得揀邊撚個會輪班捱夜呀

專家：應尋找一份高薪低工時的工作
以維持健康

身體零件多但冇得換
是旦搞壞一part 都好麻煩

與其鬧專家，不如鬧下香港啲仆街老細榨撚到啲員工盡仲好啦
輪親班就坐底10－12個鐘
食飯時間又炆水
有時編更編到亂晒龍搞到日夜顛倒，當人係機器咁看待
利申：輪緊班，更表個個月都早夜乾坤大挪移，3日早又3日夜咁

咁點解要做呢啲工呢

輪班同事冇一個過到70

有頭髮邊個想做熾哥

長期返夜又好，一時日一時夜又好，都搞亂退黑色素分秘，拿！退黒色素其中一個作用就係抑制癌細胞，仲返緊嘅自己衡量啦